《追龍》預視香港死亡 倪匡：中国復興如重推帝制 共產黨管治之地 點會有希望

港台電視節目《鏗鏘說》早前預告在今晚（7日）7時，在港台電視31台播出由資深大律師石永泰任主持、訪問傳奇作家倪匡的錄影片段，預告中提及倪匡談到近年DQ事件、釋法、修訂逃犯引渡條例，及青年時期在內地當公安的經歷，不過今晚31台卻未有按原定時間播出倪匡訪問。港台解釋是電腦技術出錯，晚上較後時間港台facebook專頁已上載了倪匡訪問。倪匡指多年前《追龍》小說中，提到東方有一個城市，其優點逐漸消失後，城市便會步向毀滅和死亡，所指正是香港，直言該書是本很偉大的政治「預」言小說。

倪匡在港台電視節目《鏗鏘說》中接受石永泰訪問時，談及香港前景，石提到倪匡80年代的作品《追龍》時，倪匡指小說講的正是香港，「香港解放(回歸)同上海解放一樣，而家你話一國兩制被破壞，我就笑，你哋好天真，我根本唔相信一國兩制，所以唔存在破壞。」他直言：「共產黨話點就點，共產黨講嘅嘢幾時靠得住過？幾十年來無一句實現過。」他又指，若自由被限制，便可能令一個城市的優點消失，「最重要係言論自由，係一切自由之母，無言論自由就無其他自由，好似（現時）立法會議員講嘢唔啱聽，就取消佢資格」。

倪匡又指，現時內地提倡實現「中國夢」、「中國復興」，就如同重推帝制，「實行專制制度，一啲意見都聽唔到」。他更笑言以往的共產黨員已不存在，因以往的黨員是帶領工人與資本家鬥，現在的共產黨員已成了資本家，「有人話李卓人係世上唯一嘅共產黨員，佢帶領工人同資本家鬥」。他又再否認自己說過「妓女比共產黨可信」，笑言「我好尊重妓女，呢句話對妓女好侮辱」。

對於現時香港社會氣氛低沉，他坦言自己想法亦消極，認為本港現況已不可逆轉，「受共產黨管治嘅地方點會有希望，（香港）作用愈來愈細，到尾無咩用」，或只能成為官員轉移資本至外國的地方。

訪問亦提及他在內地的經歷，他16歲時曾在內地任公安，但因得罪單位領導，後來逃到蒙古，再輾轉來港。他亦曾在內地經歷小饑荒，形容當時感覺「永遠都食唔飽，永遠活在恐慌」，過程非常痛苦，「我試過成個冬天都未暖過」。他指自己連四腳蛇、草皮及蟻卵都當成食物。

倪匡指不少人提到文革會咬牙切齒，但他另有感受，笑指其間死了很多共產黨員，形容「無一個運動殺的共產黨人比文革更多」，但運動對人性影響甚大，「人類的道德底線已衝破了，一個後生仔打死老師、校長，可以消遙法外，仲可以得最高領導接見，佢養成嘅行為幾咁可怕」。

港台網頁及facebook專頁早前分別就倪匡的訪問片段作預告，指有關訪問以「無非是這樣」為題，預告提到，倪匡坦言故事中的城市就是失去自由的香港，「近年發生的DQ事件、釋法、地鐵失事兼連番工程失誤，及剛準備要立法的逃犯引渡條例，是否算是一一言中？」訪問將由他青年時期在內地當公安，談到在香港當作家的日子，更標註了「共產黨」、「紅衞兵」等詞語。

不過，最終今晚7點港台31台卻播出了電影導演莊文強訪問，而港台facebook專頁則上載了倪匡訪問。港台機構傳訊組總監伍曼儀稱，因電腦技術問題，他們播錯了早前已播出的莊文強訪問，正了解事件以找出出錯原因，並責成同事處理，她強調事件「完全唔涉及政治因素」。港台facebook專頁之後指，由於技術問題，原訂今晚七時播出的《鏗鏘說-倪匡- 無非是這樣》改於4月7日晚11時及4月8日凌晨1時在港台電視31播出。

後生仔一早知，唔係點會個個傾向移民

「回歸」鬧劇到有人識諗Exit Plan先會叫有D希望

而唔係靠D政客去外國遊說話咩仲運作得好

直接去延續香港人嘅苦痛

追龍廿年前睇覺得有D誇大 危言聳聽,廿年後睇返覺得係神預言

細個睇都唔太明點解佢咁憎
大左開始睇新聞多左

鬥地主
大饑荒
大躍進
全民煉鋼
三反五反
上山下鄉
文革

經歷過晒, 已經唔講64了
點解當年仲有傻西話乜野民主回歸
歷史話晒你知乜事
點解仲有人信中共

仲要佢當過兵

唉佢最尾講得好啱
共產黨統治邊會有希望

其實佢都好慘，唔係個仔都唔會返香港

咁都播得錯?

係公安

原訂今晚七時播出的《鏗鏘說-倪匡- 無非是這樣》改於4月7日晚11時及4月8日凌晨1時

其實我認同佢講架
從一開始一国二制係個騙局，呃你落搭
點解仲有人話中共唔守承諾
根本一開始已經係騙局
鄧小平既一国二制正正就係西藏17條翻版
而鄧小平當年就係帶兵入西藏鎮壓既人

愈黎愈憎d港豬廢老
我全族都係蠢撚過塊閪自己上左岸真心以為下一代學佢地咁食屎大就會好
成日屌人搞事一陣又話美國佬乜乜柒柒

推